% Created 2021-12-07 Tue 11:37
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minted}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Karta pracy 1}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Karta pracy 1},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Opracowanie teoretycznie}
\label{sec:org214d87f}
\subsection{opór elektryczny}
\label{sec:orgd77a2fe}
Rezystancja, opór (elektryczny, czynny), oporność (czynna) (z łac. resistere —
sprzeciwiać się, stawiać opór) – wielkość charakteryzująca relację między napięciem
a natężeniem prądu elektrycznego w obwodach prądu stałego.
\subsection{Prawo Ohma}
\label{sec:org72426e1}
Natężenie prądu płynącego przez przewodnik jest wprost proporcjonalne do napięcia przyłożonego między jego końcami.
Tę zależność zapisujemy w postaci wzoru: \(I = \frac U R\)

\subsection{prawa Kirchhoffa}
\label{sec:org0826d30}
Suma natężeń prądów wpływających do węzła jest równa sumie natężeń
prądów wypływających z tego węzła. To prawo sformułował w 1845
roku niemiecki fizyk Gustav Kirchhoff, który jest autorem innych praw,
również z zakresu chemii.
\subsection{pojemność kondensatora płaskiego}
\label{sec:org22cc3a0}
Pojemność C kondensatora jest równa ilorazowi ładunku Q zgromadzonego na
jego okładce przez różnicę potencjałów U między jego okładkami. Jeśli
kondensator, jako całość, nie jest naelektryzowany to cały ładunek zgromadzony
na obu okładkach jest jednakowy co do wartości, ale ładunki
te mają przeciwny znak.
\subsection{opór zastępczy i pojemność zastępcza}
\label{sec:orgb810220}
Opór zastępczy oporników połączonych szeregowo jest równy sumie oporów poszczególnych oporników.
\(R_z = R_1 + R_2 + R_3 + ... + R_n\)
Pojemność zastępcza układu równoległego kondensatorów jest równa sumie pojemności poszczególnych kondensatorów.
\(Q_z = Q_1 + Q_2 + Q_3 + ... + Q_n\)
\subsection{indukcyjność cewki, moc urządzeń elektrycznych}
\label{sec:org5243852}
Indukcyjność jest podstawowym parametrem elektrycznym opisującym cewkę. Jednostką indukcyjności jest henr [H]. Prąd płynący w obwodzie wytwarza skojarzony z nim strumień magnetyczny. Indukcyjność definiuje się jako stosunek tego strumienia i prądu, który go wytworzył: \$L=k\{\frac \{\(\Phi\)\}\{i\}\}
Współczynnik \emph{k} zależy od geometrii układu, a więc między innymi od kształtu cewki, liczby zwojów, grubości użytego drutu. Indukcyjność cewki zależy również od przenikalności magnetycznej rdzenia.
\section{Wyniki pomiarów}
\label{sec:org8d9aad4}
\subsection{1. Pomiar oporności}
\label{sec:org25dd867}
\begin{enumerate}
\item pomiar bezpośredni
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
oporność [kOhm] & opornik\\
\hline
0.51 & R1\\
0.325 & R2\\
1.5 & R3\\
5.6 & R4\\
\end{tabular}
\end{center}
Szeregowo Rz = 0.51+0.325+1.5+5.6 = 7.935
Równolegle Rz = 0.51+0.325+1.5+5.6 = 7.935
\end{enumerate}


\begin{enumerate}
\item pomiar pośredni
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
U[V] & I[A] & opornik\\
\hline
7 & 0.02 & R1\\
6 & 0.025 & R2\\
8 & 0.01 & R3\\
8.6 & 0.05 & R4\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{2. Pomiar pojemności kondensatorów}
\label{sec:orgffa14c8}
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
pojemność [nF] & kondensator\\
\hline
222.6 & C1\\
623 & C2\\
9.97 & C3\\
339.4 & C4\\
\end{tabular}
\end{center}
Szeregowo
Cz = 8.6 nF 
Rownolegle
Cz = 1.234 nF 
\subsection{3. Pomiar indukcyjności cewek}
\label{sec:org7e31f5b}
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
indukcyjność [microH] & cewka\\
\hline
27 & L1\\
35 & L3\\
45 & L6\\
\end{tabular}
\end{center}
Cewki L2, L4, L5, nie dziłały\ldots{}
\subsection{{\bfseries\sffamily DONE} 4. Pomiar mocy żarówek}
\label{sec:org6024e80}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
typ żarówki & moc [W] & zużycie energi w czasie 1 doby [kWh] & koszt [zł]\\
\hline
LED & 25 & 0.6 & 0.414\\
świetlówka kompaktowa & 10 & 0.24 & 0.1656\\
zwykła & 90 & 2.16 & 1.4904\\
\end{tabular}
\end{center}
Z pomiarów wynika, że najmniej prądu zużywa świetlówka kompaktowa oraz jej koszt na dobę wynosi 0.1656zł.
\section{Analiza wyników i wniski}
\label{sec:org205f449}
Wymagania odnośnie opracowania:
\begin{itemize}
\item Wykonać notatkę przedstawiająca warunki zewnętrzne w trakcie pomiarów.
\item Przedstawić wyniki wszystkich pomiarów.
\item W przypadku konieczności dokonać stosownych obliczeń wraz z wynikami pośrednimi.
\item Do wyznaczania błędów pomiarowych stosować regułę:
\end{itemize}
gdzie N – klasa dokładności przyrządu, Z –maksymalny zakres aktualnie używanej skali
pomiarowej
Dla żarówek policzyć zużycie energii w czasie 1 doby.

\subsection{{\bfseries\sffamily DONE} Warunki zewnętrzne w trakcie pomiarów}
\label{sec:org7d2efe0}
Temperatura poniżej 0*C, brak opadów, zachmurzenia umiarkowane

\section{rest}
\label{sec:org32bf173}
Zad 1 
0.51 kiloohm R1
325 ohm R2
1.5 kiloohm R3
5.6 kiloohm R4

Szeregowo 
Rz 7.9 kiloohm

Rownolegle
Rz = 170 ohm 

Zad 1-b
150 ohm 
U = 7V I = 0.02A R1
6V 0.025A R2
8V 0.01A R3
8.6V 0.005A R4 

Zad 2
222.6 nF C1
0.623 mikroF C2
9.97 nanoF C3
339.4 nF C4

Szeregowo
Cz = 8.6 nF 

Rownolegle
Cz = 1.234 nF 

Zad 3 
27 mikroHenrów L1
L2 nie działa
35 mikroH L3
L4 nie działa
L5 nie dziala
45 mikroH L6
L7 nie dziala 

Zad 4 
LED 25W
Świetlówka kompaktowa 10W
Zwykła 90W
Błąd +- 2W
\end{document}